<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>美国进退失据 转自公众号：猫哥的视界</title>
    <link href="/2021/11/20/cats/"/>
    <url>/2021/11/20/cats/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天我们来分析中美首脑会晤的宏观背景，换一个视角站在美方立场就能清晰看出美国进退失据的战略窘境。</p><h1 id="1-中美矛盾不可调和"><a href="#1-中美矛盾不可调和" class="headerlink" title="1.中美矛盾不可调和"></a>1.中美矛盾不可调和</h1><p>在过去的文章中，我曾经引用了一个重要的观点——<strong>最近20年，特别是最近10年，全世界除了中美两国，其它大部分国家实际上都已经不发展了。</strong></p><p>2010年全球GDP大致是66万亿美元，2020年全球GDP大致是84万亿美元，10年时间全球财富增长了18万亿美元。</p><p>看上去还不错是不是？</p><p>但是这个增量的财富蛋糕具体分配是极其不均衡的！<strong>过去10年中国GDP增长了</strong>8.8万亿<strong>美元，美国增长了6万亿美元，中美合计就是14.8万亿美元，基本拿走了全球增量财富的</strong>80%！</p><p>换而言之，<strong>在过去的10年里，全球大部分国家的经济是停滞不前的。</strong></p><p>经济停滞就是增量财富为0，因为没有增量的财富，那么整个社会就会陷入阶层固化，所有的人——不管是初出茅庐的年轻人，还是在职场摸爬滚打的中年人都看不到任何希望，整个国家不但死气沉沉，而且很容易陷入内卷化。</p><p>所以，对于经济停滞的国家而言，像中美这样一直能保持经济增长，源源不断产生增量财富的国家是非常令人羡慕的。</p><p>但是中美却各自有一本难念的经——对于中国而言，崛起的势头面临美国的全面打压；对于美国而言，自己制造增量财富的能力也正受到中国强有力的挑战。</p><p><strong>美国靠什么制造增量财富？</strong></p><p><strong>靠自己的</strong>全球霸权。</p><p>美国的全球霸权有四条支柱，分别是<strong>科技霸权、金融霸权、军事霸权、文化霸权。</strong></p><p>其中，科技霸权、金融霸权是直接向全世界掠夺财富的主要抓手，军事霸权、文化霸权一硬一软则是科技霸权、金融霸权这两个抓手最重要的依托。</p><p><strong>这四条支柱环环相扣，相互依托构成了一个严密的全球霸权体系。</strong></p><p><strong>在金融层面</strong>，美联储加息减息主动在全球制造不同的货币周期，跟不上这个货币周期或者金融体系有缺陷的发展中国家就是被收割的对象。</p><p><strong>在科技层面</strong>，微软、亚马逊、苹果、高通、波音则靠着自己在科技领域的垄断优势源源不断地收割全世界财富。</p><p><strong>在文化层面</strong>，科技霸权、金融霸权背后的好莱坞、迪士尼等美国文化符号不断渗透全世界民众的精神层面，让民众对美国产生好感，这是软的一手。</p><p><strong>在军事层面</strong>，美军强大的海空力量、遍布全球的军事基地、对各大洋制海权的绝对控制，让美军的军事威胁成为悬在所有国家头上的达摩克利斯之剑，这是硬的一手。</p><p>对于潜在有威胁的地区大国，美国还会为之量身定做一套枷锁，彻底封杀其发展空间——在欧洲，北约就是美国遏制俄罗斯的主要工具；在亚洲，第一岛链就是套在中国脖子上的枷锁，我们沿海精华地区随时都要直面第一岛链的巨大威胁。</p><p><strong>美国精心构筑的这个全球霸权体系看起来非常强大，但是当下却面临着中国的严峻挑战。</strong></p><p><strong><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibvFLoQzP7VyibUuGI5icBibzel4aJicvSA2PKx8FySE7oHPkxusUjVkn0ILQ/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片"></strong></p><p><strong>一个是中国坚定推动的产业升级计划</strong>。包括大飞机、芯片、云计算、人工智能、5g通讯等等已经对美国科技霸权构成了严重的威胁；</p><p><strong>一个是中国给出的两岸统一时间表“不能一代代拖下去”</strong>。两岸一旦统一，台湾回归大陆，那么美国第一岛链防线就全面溃败，美国就只能后退到第二岛链。</p><p>这可不仅仅是美军防线向东太平洋后撤400公里的问题，而是丧失第一岛链区域的全部影响力——某种意义也可以认为，<strong>美军退守第二岛链，那么就意味着美国丧失对东亚、东南亚地区的直接影响力。</strong></p><p>不仅如此，一旦让中国彻底控制南海，那么美国太平洋战区与印度洋战区被割裂成两个部分，直接导致美国对印度洋、太平洋的制海权严重动摇，最坏的情况下，连美军在新加坡的军事基地——也是控制马六甲这个咽喉的要点也可能会丢掉。</p><p>按：可能有人觉得美国丢掉新加坡军事基地有点不可思议，但是不要忘记了，<strong>观望风色，****捧红踩黑本来就是小国的基本特色，这方面新加坡表现特别突出。</strong></p><p>列举一组在不同年代新加坡领导人对中国的言论。</p><p>2013年，李显龙：你（中国）可能在钓鱼岛或是南海得到什么，但是会输掉名誉和世界上的地位。</p><p>2013年，李显龙：中国应该透过行动和自我克制展示本身并无恶意，可以消除其他国家的疑虑。</p><p>2016年，李显龙：亚洲国家都希望由美国来领导，而不是中国。</p><p>2019年，李显龙：中国崛起不可阻挡，美必须接受。</p><p>2020年，李显龙：没多少国家愿意加入没有中国的联盟。</p><p>所以，一旦两岸统一，美军从第一岛链后退400公里到第二岛链，中国“完全”控制南海之后，新加坡是否还愿意继续给美军提供军事基地就是一个很大的问题。</p><p>所以，两岸统一对于我们来看是中国内政，对美国而言，则是对自己军事霸权的严重挑战。</p><p><strong>从长远来看，****美国金融霸权也同样面临很大的冲击</strong>。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibvwfxu8InszicBU3bo8Egn8owhbZvj06Xz0XQCqYd7LMDSicB8JzxBNGRQ/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片"></p><p>一个是<strong>石油美元体系</strong>，现在全世界都在向可再生能源转型，化石能源的重要性在逐渐下降；</p><p>一个是<strong>按照目前的势头，中国早晚会超越美国成为全球经济规模最大的国家****，并且还会不断拉开与美国的差距</strong>。要知道金融本质是跟着贸易走的，人民币才是美元霸权未来最大的威胁。</p><p>也就是说，美国全球霸权的三条支柱——科技霸权、金融霸权、军事霸权都面临中国强有力的挑战。</p><p>而全球霸权是美国收割全世界，获取增量财富的主要抓手，这个霸权体系一旦动摇，美国很可能也陷入经济停滞的局面。</p><p>欧洲、日本还有上千年的文化沉淀，经济停滞靠着文化凝聚力还能维持着基本的社会稳定；而美国是一个移民国家，美国本身是没有文化沉淀与凝聚力的，所以<strong>美国一旦经济停滞，很快就会分崩离析、四分五裂，一个世界性大国灰飞烟灭。</strong></p><p>所以，中美矛盾与冲突在很长一段时间内是不可调和的，毕竟，中国的崛起严重动摇了美国收割全球财富的全球霸权！</p><p>下面站在美国的立场来谈谈其与中国博弈的优劣势。</p><h1 id="2-全球霸权"><a href="#2-全球霸权" class="headerlink" title="2.全球霸权"></a>2.全球霸权</h1><p>首先是优势。</p><p><strong>美国最大的优势就是掌握全球霸权，依托这个强势的霸权，美国甚至可以不用付出任何代价无中生有制造博弈的筹码。</strong></p><p>抓捕孟晚舟，美国不过就是给加拿大下了一个指令，然后就把孟晚舟绑架成为人质；断供芯片，美国同样也不过是给全球芯片制造企业下达一个禁令，就能死死卡住华为的脖子。</p><p><strong>最近，全球高端芯片制造企业都被迫向美国提供核心机密信息，包括库存、订单、客户等等。</strong></p><p>美国要掌握这些信息一方面是要更强势地控制这些企业——这些企业未来只能任由美国摆布，否则美国可以凭借这些信息轻而易举抓到把柄，将企业置之死地；</p><p>另一方面，美国掌握这些核心机密信息，对我国下游制造业以及国防军工都造成极大的威胁。</p><p>芯片订购一般都要提前1年以上向这些企业提交订单，<strong>美国掌握这些信息就可以了解我们下游高科技制造业对高端芯片制程的需求、依赖，从而可以精准打击我国高科技企业。</strong></p><p>更为严重的是，我们国防军工越来越多的高科技装备（比如最尖端的传感器）也需要高端芯片，因为国内不能制造，所以过去的办法就是找商业公司代为采购，曲线救国绕开美国的监视。</p><p>现在这些数据到了美国人手里，他们就可以精准分析出，哪些商业公司在为我们国防军工代购高端芯片，通过精准打击这些公司，从而瘫痪我们国防军工获取高端芯片的渠道。</p><p>真要发生这样的情况，<strong>我们国防军工很多高科技装备性能将受到极大影响，甚至有可能会影响到我们在高科技领域的作战能力。</strong></p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibvo9jdZIDPpKh7iaXDos76icdZTrGRibU5NUcPzMsck0QW4vuYkXicWzWFgQ/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片"></p><p>这个卡脖子手段真的又准又狠。偏偏美国对台积电、三星、英特尔这些企业的吃相如此难看，我国还毫无办法，只能眼睁睁地看着这些核心机密交到美国人手里。</p><p>这就是老美全球霸权的好处，老美其实啥也没付出，就能生生造出一张牌来对你形成极大的威胁。</p><p><strong>而</strong>唯一的解决办法，还是尽快发展我国的芯片制造技术，尽快解决这些卡脖子工程。</p><p>过去我们定义的卡脖子工程只是我们没掌握却被老美掌握的技术，因为美国的全球霸权——对于全球其它国家企业很有点“号令天下，莫敢不从”的威势，所以这个卡脖子工程范围竟然变得远比想象中更大。</p><p><strong>只要我们没掌握，哪怕是美国没掌握但是其它国家掌握的技术，也有可能变成对我们的卡脖子工程！</strong></p><h1 id="3治理能力低下"><a href="#3治理能力低下" class="headerlink" title="3治理能力低下"></a>3治理能力低下</h1><p>优势之外美国也有明显的劣势。</p><p>美国的劣势主要在两个方面。</p><p><strong>一个是国内因为官僚系统懒政惰政，导致社会治理能力低下。</strong></p><p>我们不说加州大火年年烧，不说德州雪灾导致大面积停电，不说佛州公寓倒塌考古式救援等等这些地方政府无能的表现，就说说<strong>全国性的治理问题，美国表现也极为低劣。</strong></p><p>新冠疫情美国从头到尾就是一个躺平，为此全美已经付出感染好几千万，死亡七八十万的惨重代价，而且目前还根本看不到疫情的拐点，今年冬天美国注定还要承受一波惨烈的损失。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibv1SyN2wAwFQp0CXcFyG60iaEes4PuAbraspqVmAAA33KPGd5ZrC9Xkiag/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片"></p><p>从去年开始，美国港口就出现堵塞的现象，但是美国各级政府毫无作为，眼睁睁看着美国港口的堵塞越演越烈，最后竟然演变成席卷全美的供应链危机，<strong>这场供应链危机叠加美联储无节制的印钞直接导致十月美国通胀数据爆表，创出近三十年未有的新高！</strong></p><p>美国社会治理能力如此低下，让美国经济成为拜登政府最为头痛的问题，最后还不得不向中国这个最大的对手求援——希望双方取消加征的关税，希望中国大规模购买美国国债。</p><p>但是“可恶的中国人”竟然在关键时刻狮子大开口，10月26日在中美高层通话中，中国竟然开出一系列条件——</p><p><strong>“中方表达了对美国取消加征关税和制裁、公平对待中国企业等问题的关切。”</strong></p><p>也就是说，中方明确要求，美国得把加征的关税取消！把各种对中国的制裁取消！把无端对中国企业（华为）的打压政策取消！</p><p>拜登政府也就是准备扭扭捏捏地取消特朗普加征的关税——最多算是给特朗普擦擦屁股，但是中方诉求却如同要求拜登政府必须将特朗普拉下的政治大便全吃下去！</p><p>这怎么得了！</p><p><strong>这就是社会治理能力低下的代价！你搞不定国内问题，最后就不得不求助外援，“外援”从来都不是那么好请的！</strong></p><p><em><strong>4</strong></em> <em><strong>维系成本高</strong></em></p><p><strong>美国第二个劣势就是维系全球霸权的成本很高。</strong></p><p>如果我们把美国拥有的全球霸权比喻成屠龙宝刀，这把刀的好处是“号令天下，莫敢不从”，但是缺点就是觊觎这把宝刀的人也很多啊！</p><p><img src="data:image/gif;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAAEAAAABCAYAAAAfFcSJAAAADUlEQVQImWNgYGBgAAAABQABh6FO1AAAAABJRU5ErkJggg==" alt="图片"></p><p>因为中国崛起对美国霸权造成严重的挑战，所以美国不得不倾尽全力去打压中国，但是美国围堵中国用力过猛，投入资源太多，在全球其它区域就留下了大片势力真空，这就让地区大国蠢蠢欲动，让<strong>美国的全球霸权在其它区域同样面临严峻的挑战。</strong></p><p>最近全球发生的几件事情就很能说明问题。</p><p>一件就是美国因为通胀指数爆表让拜登政府焦头烂额，为了控制物价，拜登政府直接要求欧佩克大幅度增产以压制石油价格。</p><p>如果退后几年，美国只要提出这样的要求，欧佩克是“莫敢不从”的。但是今年比较邪门，第一个跳出来回怼美国的竟然是沙特！</p><p>沙特表态还很不客气，声称<strong>“你们（美国）的能源危机不是我们的问题！”</strong></p><p>俄罗斯更是幸灾乐祸，普京就火上浇油“预言”，未来石油价格可能会涨到100美元/桶！</p><p>去年3月，沙特与俄罗斯联手，大幅度增产石油，将美国页岩油产业杀得尸横遍野。现在美国最需要欧佩克增产压制油价的时候，欧佩克偏偏就按兵不动了！</p><p>谁都知道，欧佩克的领头羊是沙特，过去沙特是美国在中东最铁杆的盟友，为什么现在沙特摇身一变成为与美国对着干的急先锋呢？</p><p>两个原因。</p><p><strong>一个是从美国全面发展页岩油开始，美国就从全球最大的石油输入国变成石油净输出国，美国页岩油逐渐成为中东石油最大的竞争对手。</strong></p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibvbYnvDxDSuysmmRP6PNlpnyfLia33UZJOLlslTWs8QDER6bQ4XCyrgFg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片"></p><p>（来源：EIA 国金证券研究所）</p><p>过去美国依仗全球霸权，压迫欧佩克减产，然后欧佩克减产的份额实际被美国页岩油所替代。这就相当于美国直接从欧佩克腰包里抢钱。</p><p>拜登执政之后联合欧盟高举环保大旗，要在全球推动能源转型，要大幅减少化石能源使用，推广可再生能源，这就极大损害了石油输出国的利益。</p><p>这些石油输出国在全球事务中话语权比较弱，在气候问题已经成为全球“政治正确”的氛围下，不好直接跳出来反对西方国家主导的全球气候治理，但是肯定会在暗地里用各种手段阻挠发达国家的能源转型。</p><p><strong>最近在欧洲突然爆发的能源危机就是石油输出国联手推动的后果。</strong></p><p>欧盟在气候问题上态度最为激进，然后偏偏就是欧洲爆发能源危机，连天然气都快供应不上了，这绝不是巧合！</p><p>所以，沙特回怼美国的那段表述“你们（美国）的能源危机不是我们的问题！”含义是非常丰富的。</p><p>你可以这样理解：</p><p><strong>——正是因为你们要搞激进的能源转型，所以才导致了当下的能源危机！</strong></p><p>还可以这样理解：</p><p><strong>——如果你们（欧美）放缓能源转型步伐，那么我们（欧佩克）就愿意大幅度增产解决你们的能源危机。</strong></p><p>看到沙特如此咄咄逼人地回怼美国，我都有点感慨，美国在中东地区的影响力已经沦落如斯！连沙特这个过去的铁杆小弟都敢梗着脖子说不行！</p><p><strong>另一件就是****目前白俄罗斯与波兰等东欧国家的难民危机。</strong></p><p><strong>这场危机根本就是欧洲自己作的结果。</strong></p><p>苏联解体之后，本来白俄罗斯走中间路线，在西方与俄罗斯之间左右逢源，企图两头讨好。但是欧洲却一直看不惯白俄罗斯，主要原因就是白罗斯总统卢卡申科搞独裁，总统一当就是几十年。</p><p>2020年白俄罗斯大选，卢卡申科再次连任，这下白俄罗斯内部很多民众就炸了，多个城市出现民众抗议活动。</p><p>这个时候，欧洲也赤膊上阵（以波兰最为积极），不但拼命摇旗呐喊，还出资支持白俄罗斯的颜色革命，波兰政府甚至还直接给白俄罗斯人发“波兰人”的绿卡，拿到这个“波兰人”卡就可以直接移民波兰申请国民待遇，最后波兰一下子就发了25万张“波兰人”卡，申请这个卡的主要就是白俄罗斯人，其实就是搞颜色革命那波人。</p><p>欧盟与波兰这么搞就逼着白俄罗斯彻底倒向了俄罗斯。一方面，两国现在大力推动一体化；另一方面，白俄罗斯也要寻求报复。</p><p><strong>白俄罗斯报复的手段就是中东难民</strong>。本来白俄罗斯与中东地区并不接壤，但是为了报复欧盟与波兰，白俄罗斯大规模组织客机（当然机票还是难民买单），从土耳其边界几万几万的运送难民到白俄罗斯与波兰（包括其它东欧国家）的边界。</p><p>白俄罗斯与波兰边境长达400公里，中间还有大片原始森林，偷渡过境简直不要太容易——过去波兰对白俄罗斯搞颜色革命，大批白俄罗斯人就是从这个边界轻而易举逃到波兰的，现在白俄罗斯还以颜色，组织大批难民从这个边界进入波兰。</p><p><img src="data:image/gif;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAAEAAAABCAYAAAAfFcSJAAAADUlEQVQImWNgYGBgAAAABQABh6FO1AAAAABJRU5ErkJggg==" alt="图片"></p><p>白俄罗斯与波兰边境地区难民危机（来源：新华社）</p><p>今年8月以来，已经有超过3万难民通过白俄罗斯越境进入波兰，然后向西欧各地渗透。我们都知道2015年那波难民潮已经搞得欧盟焦头烂额了，现在白俄罗斯又开个口子，以国家力量大规模组织中东难民进入欧盟，欧盟顿时头大如牛。</p><p><img src="data:image/gif;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAAEAAAABCAYAAAAfFcSJAAAADUlEQVQImWNgYGBgAAAABQABh6FO1AAAAABJRU5ErkJggg==" alt="图片">白俄罗斯与周边邻国示意图</p><p>没办法，波兰只能调集军队去封锁边境，但是边境线这么长总有漏洞，而且难民后面还有白俄罗斯政府的“技术指导”，所以根本就挡不住难民入境。</p><p>另外，白俄罗斯还不是只与波兰接壤，另一个欧盟成员国立陶宛也与白俄罗斯接壤，所以，现在立陶宛也如临大敌，调集军队封闭边境，生怕难民潮从波兰边境转移到自己的边境。</p><p>按：前段时间立陶宛在台湾问题上故意挑衅中国，引发了中国民众的极大愤慨。现在报应来得很快，白俄罗斯组织的难民潮也开始波及到立陶宛。</p><p>也就是中国厚道，没有落井下石，换一个国家当下很可能会掺和一把。反正我们与俄罗斯、白俄罗斯关系都很好，只要我们愿意出点经费，加上白俄罗斯的“技术引导”，立刻就有成千上万的中东难民涌向立陶宛边境。</p><p>面对巨大的难民压力，欧盟吃不消了，威胁要制裁白俄罗斯。而白俄罗斯也态度强硬，威胁欧盟如果胆敢制裁自己，那么白俄罗斯<strong>将立即切断俄罗斯经白俄罗斯向欧盟输送天然气的管道，让欧盟的天然气危机雪上加霜！</strong></p><p>毫无疑问，白俄罗斯强硬的态度是因为背后有俄罗斯撑腰，因为逻辑很简单，没有俄罗斯支持，即使白俄罗斯切断输气管道，俄罗斯也可以通过其它管道加大对欧盟的输气力度。</p><p>现在不但俄罗斯对白俄罗斯切断输气管道的威胁装做没听见，普京还亲自跳出来声称——<strong>波兰的难民危机与俄罗斯和白俄罗斯无关！</strong>这差不多相当于公开宣布，俄罗斯会无条件力挺白俄罗斯。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibvz0YPkP7NS1At1iaFOBz6gFONqAUoMClM75ic7PnwJiblZB5iauicguDI4Mg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片">（来源：中国新闻网）</p><p>有了俄罗斯的力挺，白俄罗斯就越发肆无忌惮了，卢卡申科甚至还直接向德国喊话——“你们不是缺劳动力吗？难民的目的地就是德国，他们进入德国不是正好解决你们劳动力不足的问题吗？这是好事啊！”</p><p>白俄罗斯的态度把欧盟气得半死，但是一时拿白俄罗斯也真没有什么好办法。</p><p>在白俄罗斯与波兰的难民危机事件中，有一个现象很值得玩味——这就是<strong>整个事件基本看不到美国的身影。</strong></p><p>要知道，为欧洲提供防务安全本来就是美国为首的北约的责任！东欧国家为什么过去一直亲美，原因就是它们直接与俄罗斯接壤，而它们过去认为，只有依靠美国，才能抗衡俄罗斯的压力！</p><p>要是退后几年，白俄罗斯怎么敢如此肆无忌惮组织难民去冲击欧洲？美国几巴掌扫过去，白俄罗斯这样的小国就得规规矩矩！</p><p>然而现在，美国在波兰乃至整个欧洲面临巨大的难民危机时，<strong>所做的事情不过是将在波兰的驻军提高到5000人而已！</strong></p><p>按：11月16日，眼看欧洲难民危机越演越烈，美国白宫发言人才勉强表态：美国正在与欧盟针对白俄罗斯的新制裁展开合作，并且呼吁俄罗斯对白俄罗斯总统卢卡申科施加影响。</p><p>看看美国的姿态放得多低，以前美国要制裁谁什么时候会如同当下这样把自己放到配角位置？明知道俄罗斯与白俄罗斯穿一条裤子，还呼吁俄罗斯去阻止白俄罗斯？我是普京也会在鼻腔里哼一句：我与你很熟吗？</p><p>美国这样的姿态，别说是俄罗斯，连白俄罗斯都吓不住了！</p><p>现在美国面临的就是这样的局面：</p><p>在欧洲，白俄罗斯可以无视美国的存在；</p><p>在中东，沙特就敢直接硬怼美国；</p><p>在亚洲，伊朗对美国态度越发强硬，土耳其与俄罗斯眉来眼去，蠢蠢欲动；</p><p>也就是说，<strong>美国的全球霸权在欧洲、中东、亚洲都面临着地区大国空前的挑战！</strong></p><p>这就是美国当前为了维护全球霸权面临的空前战略窘境——</p><p>为了应对中国这个最大的潜在对手对自己全球霸权的挑战，美国不得不集中大部分资源去打压中国，然后就在全球其它地区留下巨大的势力真空，最后只能眼睁睁地看着地区大国“乘人之危”蜂拥而上，对美国地区霸权造成更为严重的冲击！</p><p><strong>而这些地区大国敢于如此肆无忌惮挑战美国的权威，无非就是看准了当下美国资源都投入到遏制中国崛起，在全球其它地区已经越来越有心无力</strong>——阿富汗狼狈不堪的撤军，一个小小的塔利班就搞得美国灰头土脸就是最好的案例！</p><p>我是地区大国也会这么思考——地区大国综合实力怎么看都远远超过塔利班，塔利班都可以对美国蹬鼻子上脸，凭啥我就不可以？</p><p><strong>美帝，就是纸老虎！</strong></p><p>*<strong>5 策略调整*</strong></p><p>站在美国的立场，现在就不得不要盘算有限资源怎么投入才能最大程度维护全球霸权。</p><p>如果我们仔细捋一捋，就会发现，<strong>中国的崛起固然对美国全球霸权构成了强有力的挑战，但是这个挑战毕竟只是动摇了美国全球霸权的局部——</strong></p><p>两岸统一，让美军后撤到第二岛链，美国也就是丧失第一岛链区域的直接影响力，顶多也就是涉及东亚、东南亚国家；</p><p>产业升级，固然对美国科技霸权构成挑战，但是中短期来看，中国也就是对少数高科技行业冲击较大（比如通讯产业），在未来很长一段时间内，中国也不大可能在芯片、人工智能、云计算、生物科技等等领域全面超越美国。</p><p>换句话说，即使中国崛起，对于美国而言最坏的情况下，也就是地缘政治版图把东亚、东南亚让出去，部分高科技领域多一个领导者，未来很长一段时间也大概率是中美双雄并立的格局（美方还稍微强势一点），这样看来，站在美国的立场中国崛起也不是完全无法接受。</p><p>但是，<strong>如果美国调集全部资源拼死阻击中国崛起，一方面未必能挡得住；另一方面为此全面丧失对欧洲、对中东、对亚洲的影响力，对于美国而言才是捡了芝麻丢了西瓜，真正的得不偿失！</strong></p><p>所以——</p><p>美国政府现在也在开始尝试调整策略。</p><p>11月10日，美国白宫国家安全顾问沙利文在接受CNN采访时明确表示，美国正在寻求“与中国共存”，而非遏制中国或者发起新的冷战。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/YB0yXAF6zxBczT4EYSVlX3JpX89zCRibv2w2ohtDk1lh6ibd8QcdZ4JoPLTcv44ibt9yZ7SChdTMrXjGOmmOpXgXg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片">（来源：参考消息）</p><p><strong>这段话很大程度还不是讲给中国听的，而是讲给全球地区大国听的。</strong></p><p>其意思非常清楚，<strong>美国不会集中大部分资源去对付中国，美国将在全球相对均衡的投入资源，以最大程度维护美国全球霸权的主要利益。</strong></p><p>所以，虽然中国是对美国霸权最大的潜在挑战者，但是美国也不得不寻求“与中国共存”的全新模式。</p><p>也就是说，美国会主动管控与中国冲突的烈度。</p><p><strong>比如对于台湾问题</strong>，不管是当下维持现状，还是未来两岸统一，中美大概率会通过谈判来解决；</p><p><strong>对于中国产业升级的问题，</strong>美国肯定还会使用各种手段阻扰，但是大概率不会出现剑拔弩张大规模断供脱钩的激进手段；</p><p>这也是美国国力下降，在维护全球霸权上进退失据的一种无奈的选择。</p><p>所以，在11月16日，中美首脑会晤中，美方一改过去咄咄逼人的姿态，向全世界释放了中美关系开始缓和的信号。</p><p>这也是没办法的，美国现在不但迫切需要中国在多个领域的合作与支持，更为重要的是，全世界地区大国都盯着中美博弈——<strong>中美博弈在一定程度上将得到缓和，这对于压制一些地区大国蠢蠢欲动的野心尤为重要。</strong></p><p>最后发点感慨。</p><p>过去我们反复对美国人强调——<strong>“中美合则两利，斗则两伤”</strong>，在特朗普时代，这句话美国人是听不进去的，其实仔细琢磨，这句话的含义真是博大精深，现在美国人再听到这句话，应该是五味杂陈吧！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>视野</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2021/11/20/hello-world/"/>
    <url>/2021/11/20/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Hexo</tag>
      
      <tag>部署</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
